馬德里或引用憲法 收回加泰自治權

兩岸國際

馬德里或引用憲法接管加泰羅尼亞

2小時前

【Now新聞台】加泰羅尼亞會否立國仍存在很多變數，自治區政府一旦單方面宣布獨立，馬德里當局有權引用憲法收回自治權，令局勢更僵。亦有分析指，加泰羅尼亞人對獨立後，尤其是經濟上能否自主仍有保留。

加泰羅尼亞獨立公投支持率達九成，但這是否意味加泰羅尼亞距離獨立成國之路不遠？似乎並非如此。

今場公投不獲西班牙中央政府認可，首相拉霍伊將它標籤為非法、違憲，不惜用盡方法力阻，即使公投後，加泰羅尼亞自治區議會可在10月3日前，單方面宣告獨立，但此舉或迫使馬德里政府破天荒引用憲法第155條，收回自治區政府和議會的職權，引發憲制危機。

而且公投在主要反對派杯葛下，代表性不夠廣泛，自治區政府與其貿然宣布獨立，倒不如挾住民意作為談判籌碼，爭取更大的自治權。

西班牙反對黨如果藉機將拉霍伊拉下台，或促成提前大選，會為政局帶來更多變數。

有逾千年歷史的加泰羅尼亞有自己的語言和文化，是西班牙最富裕、物產最豐富的地區，1978年獲西班牙憲法賦予自治權，成為17個自治區之一。

加泰羅尼亞人口逾750萬，佔西班牙總人口一成半，貢獻全國兩成GDP，每年向中央繳交170億歐元稅項，但獲分配的財政資源不成正比，自治權更被剝削，因而醞釀獨立情緒。

分析指，支持舉行公投的人 只想捍衛自決的權利，未必真的支持獨立，尤其是政治上獨立，經濟上又能否自主？令人關注。

加泰羅尼亞經濟規模與葡萄牙相若，負債比率是西班牙第三高，一旦獨立，或同時要脫離歐盟和歐元區，債務問題可能惡化，更要面對巨額出口關稅和沉重財政開支等，商界警告獨立後，當地GDP將下跌近兩成，失業率升至四成二。

加泰羅尼亞何去何從，今場公投已揭開了歐洲獨立訴求的潘多拉之盒，為英國蘇格蘭、比利時佛蘭德，以至意大利、法國部分地區的分離主義注下催化劑。

Please use the sharing tools found via the email icon at the top of articles. Copying articles to share with others is a breach of T&Cs and Copyright Policy. Email licensing@ft.com to buy additional rights. Subscribers may share up to 10 or 20 articles per month using the gift article service. More information can be found here.

Analysts say that a unilateral declaration of independence was likely to force the government of Mariano Rajoy to use article 155 of the 1978 Spanish constitution to suspend the autonomy of Catalonia, taking Madrid into uncharted constitutional territory.

To my way of thinking, the best Rajoy could do is to bet everything on article 155, suspend Catalonia’s autonomy, call general elections and negotiate with the new representatives, taken from Congress. The region’s autonomy is suspended and so it doesn’t have the right to hold autonomous elections.

歐洲支那學支那

加泰羅尼亞經濟規模與葡萄牙相若

提子其實都係得1千萬人左右，相若係好合理的

近期活躍五毛
JR
民國復興
Redbaron
Warden
三色貓
newlife
優美開始
D_wade
精神錯亂最佳代表

加泰獨立真係令到西班牙人冇飯食

加泰的獨立運動其實有相當長遠的歷史，但從來得不到國際間支持。因為大家都怕火燒連環船。試想想假若歐盟公開表態支持加泰獨立，那會不會引發分離主義在自己國內萌生呢？沒有外國認同，跟本無法做到真正的獨立。

點解？佢佔2成gdp，不過人口都15%啦，你話佢15%人口佔4成gpd又話嗟

歐洲仲有邊度鬧獨立? 巴斯克?

巴斯克收哂油啦

蘇格蘭
格陵蘭
北塞浦路斯
頓涅茨克

北塞情況特殊少少

佢係名義上未獨立 但實際上係獨立咗

加泰羅尼亞經濟規模與葡萄牙相若，負債比率是西班牙第三高，一旦獨立，或同時要脫離歐盟和歐元區，債務問題可能惡化，更要面對巨額出口關稅和沉重財政開支等，商界警告獨立後，當地GDP將下跌近兩成，失業率升至四成二。
點睇都係加泰大鑊D喎

攬炒

蘇格蘭 我地香港幾想回歸英國

而且公投在主要反對派杯葛下，代表性不夠廣泛，自治區政府與其貿然宣布獨立，倒不如挾住民意作為談判籌碼，爭取更大的自治權。

諗起香港班柒碌......
邊個寫野咁戇鳩

德國 巴伐利亞好似都有少少
即係慕尼黑果度，又係最有錢地區

交稅多 不過分配資源又少
換言之西班牙政府係加泰攞到嘅錢多過其他地方
唔係淨係數字上嘅關係